# Tools für die Vorlesung + Links

Hier findet ihr eine Liste der Links zu den Tools, die wir in der Vorlesung brauchen werden.

### Entwicklungsumgebung

Wir brauchen natürlich nicht alle Entwicklungsumgebungen. Jeder von euch sollte normalerweise schon eine Entwicklungsumgebung installiert haben. Damit habt ihr bereits eine Präferenz. Grundsätzlich könnt ihr mit allen Entwicklungsumgebungen alles machen. Die einzelnen Umgebungen bieten aber gewisse Vor- und Nachteile. Daher ein paar Stichpunkte dazu:

- Eclipse
    - Open Source
    - für Java entwickelt
    - für React gibt es einen Plugin, der allerdings outdated ist (habs noch nicht getestet)
    - https://www.eclipse.org/getting_started/
- Intellij Idea
    - Community Edition ist Open Source
    - Ultimate kostet (nicht für Studenten)
    - perfekt für Java
    - für React oder andere JavaScript/TypeScript Frameworks ebenfalls gut (oder Webstorm verwenden)
    - https://www.jetbrains.com/help/idea/getting-started.html
- VisualStudio Code
    - Open Source
    - hauptsächlich für die Frontendentwicklung
    - für React oder andere JavaScript/TypeScipt Frameworks super geeignet
    - https://code.visualstudio.com/docs/introvideos/basics
    
### Versionsverwaltung (Git)

Damit ihr die praktischen Übungen aus Gitlab ziehen könnt, solltet ihr euch Git zulegen. Falls ihr nicht sowieso damit arbeitet, könnt ihr euch hier Git runterladen und die ersten Versuche damit machen.

- Git
    - http://git-scm.com/book/de/v2/Erste-Schritte-Git-installieren
    
### Maven

Das Dependency Management für Java machen wir mit Maven. Für die Projekte werden wir direkt einen Maven Wrapper nutzen. Ihr braucht daher nicht zwingend Maven. Falls ihr euch doch damit auseinandersetzen möchtet:

- Maven
    - https://maven.apache.org/guides/getting-started/
    
### Node.js und NPM

Für das Dependency Management und Entwickeln von Client Anwendungen mit JavaScript/TypeScript verwenden wir Node.js und NPM. Am besten ihr installiert euch Node und NPM direkt über einen Version-Manager wie NVM. Das bringt den Vorteil, dass ihr in mehreren Projekten unterschiedliche Versionen verwenden könnt.

- Node.js und NPM
    - https://docs.npmjs.com/downloading-and-installing-node-js-and-npm

### Postman

Um Anfrage an den Server testen zu können, braucht es Werkzeuge wie Postman oder andere Äquivalente.

- Postman
    - https://www.postman.com/downloads/
- Insomnia
    - https://insomnia.rest/download
